\chapter{Wstęp}

Osoby niepełnosprawne każdego dnia zmagają się z~różnorodnymi problemami życia codziennego. Jednym z~nich jest sprawne korzystanie z~komputera. By to ułatwić, powstały już niezliczone ilości rozwiązań kierowane do ludzi z~różnymi rodzajami niepełnosprawności, takimi jak niepełnosprawność ruchowa i~narządów wzroku. Wśród tej pierwszej, głównym problemem może być brak kończyn górnych, co uniemożliwia korzystanie z~konwencjonalnych urządzeń wejścia, takich jak klawiatura i~mysz. Między alternatywnymi rozwiązaniami istnieją urządzenia i~oprogramowanie opierające swoje działanie na analizowaniu ruchów twarzy, ruchów gałek ocznych, na głosowych poleceniach wydawanych przez osobę i~wielu innych. Większość istniejących urządzeń wskazujących, wyposażonych w~czujniki ruchu służy głównie rozrywce i~sterowaniu tzw. Smart TV, podczas gdy specjalistyczne urządzenia przeznaczone dla niepełnosprawnych są trudno dostępne, a~ich ceny sięgają nawet kilku tysięcy PLN \cite{gyroset}. Zaprojektowanie przystępnego urządzenia stało się jednym z~głównych motywów poniższej pracy, której celem jest stworzenie systemu wspomagającego pracę z~komputerem osobom niepełnosprawnym z~wykorzystaniem czujników inercyjnych i~platformy Arduino. 
\\
Rozdział drugi opisuje historię wspomagania użycia komputera dla osób niepełnosprawnych na przestrzeni ostatnich lat. W~rozdziale trzecim poruszone zostały podstawy teoretyczne stojące za czujnikami inercyjnymi typu MEMS. Rozdział czwarty przedstawia decyzje co do wyboru narzędzi użytych w~pracy, wraz z~uzasadnieniem. Rozdział piąty stanowi zaprojektowanie systemu oraz określenie wymagań. Rozdział szósty opisuje proces implementacji urządzenia i~towarzyszącej mu aplikacji pomocniczej. W~rozdziale siódmym przetestowano możliwości prototypu i~opisano badania przeprowadzone z~udziałem osób trzecich. Rozdział ósmy stanowi podsumowanie poniższej pracy i~przedstawia dalsze możliwości rozwoju.